

 Skromný spisovateľ čínskeho pôvodu sa narodil v roku 1940 a od roku 1988 žije na predmestí Paríža. Píše po čínsky i po francúzsky. Horu duše začal písať ešte v Číne, vyšla prvýkrát na Taiwane v náklade dvetisíc kusov a predalo sa jej asi 200 exemplárov. Osud sa však zmenil, Kaa zastihli udalosti na pekinskom námestí Tienanmen v cudzine a do Číny sa už nevrátil. Do dnešného dňa ho čínska vláda neuznáva za svojho. V súčasnosti sa autor venuje aj maľbe, obálka českého vydania je výsekom z jeho obrazu La Fin du monde (2006). V júni navštívil Prahu, kde sa zúčastnil besedy a poskytol i autorské čítanie svojho diela. 
 Jeho autorský rukopis spája avantgardu (Brecht, Beckett) s prvkami starovekého čínskeho ľudového divadla, do ktorého patria napríklad aj tieňohry. Hra s tieňom je Kaovi vlastná - prenáša ju z javiska  do svojej prózy, kde sa stretávajú rôzne osoby, či skôr identity, pričom jedna je akoby tieňom tej druhej. 
 Veľkou otázkou pri čítaní jeho diela je identita a takmer nemožnosť jej postihnutia. Aj čitateľ sa stáva tieňom, ktorý postavy, či skôr to "prehovárajúceho" v románe nasleduje, ale vždy je za ním, pred ním, či vedľa neho, ale on, čitateľ, tomu kto hovorí, nemôže nahliadnuť do tváre... Podľa Bachtina Dostojevskij písal polyfonický román prezentujúci hovoriace subjekty, ale nie jasne definované postavy. Autor vstupuje do svojho diela, ale neriadi dianie - v tomto zmysle je Kao pokračovateľom tejto línie s orientálnym pozadím. Autor sa stáva jedným z vlákien tapisérie, vplynie do sveta svojho románu. Ak Roland Barthes v tejto súvislosti hovorí o smrti autora a narodení čitateľa, Kao napĺňa práve túto "ambíciu" či status quo. Jeho román je kaleidoskopickým svetom, na ktorý nahliada každý čitateľ z vlastného uhla pohľadu a tak sa čítanie stáva jedinečným a vždy iným, amorfným zážitkom - postavy v diele, "ja", "ty", "on/ona" sa preusporadúvajú, premiestňujú, ich funkcie a pozície sa zahmlievajú. (Zaujímavé je pritom, že čínština nerozoznáva rod, zámeno "ta" znamená on i ona.) Kao tak narúša aj časopriestorové určenie deja, pretože ja, ty či on sú obmenami toho istého subjektu v rôznych časoch a nahliadané z rôznych uhlov pohľadu. 
 Na otázku, či je Hora duše orientálnym románom, autor odpovedal kladne - postava/autor sa nestotožňuje so slovami, ktoré hovorí, ale ich interpretuje. Dráma s hovoreným slovom je pritom západným importom, tradičná čínska dráma bola predvádzaná vo forme opery, s maskami a kostýmami, hlasnou hudbou, alebo vo forme už spomínanej tieňohry. Dráma sa aj v starej Číne spájala s rituálmi, s náboženstvom - stopy spirituality v zmysle hľadania a nachádzania svojho "ja" a rozhovorov s "ja" sa preniesli aj do Hory duše. 
 Aj účasť čitateľa na deji, či skôr vstúpenie čitateľa do sveta románu súvisí s čínskym divadlom, ktoré nebolo priestorovo vymedzené na javisko - mohlo sa odohrávať na ulici, pred chrámom, predstavenia trvali celé hodiny či dokonca dni a diváci boli zapojení do predstavenia, odstup medzi hercami a divákmi zanikal, všetci sa zúčastňovali tejto spoločnej slávnosti. 
 Hora duše je aj nádherným príkladom románu založenom na trvaní - durée. Nečíta sa ľahko, nečíta sa rýchlo. Skúsenosť čítania tohto textu vás zastaví v čase a keď sa vnoríte do imaginárneho, spirituálneho, orientálneho, ale vlastne veľmi reálneho sveta, prispôsobíte zrak, myslenie i dýchanie rýchlosti či pomalosti jeho plynutia. 
 Román je vlastne formou monológu, avšak vnútorný priestor hlavnej postavy je tvorený dialógom, ktorý vedie sám so sebou na rôznych rovinách rozpoznávania reality - vonkajšej a vnútornej. Autor zdôrazňuje vnútorné odcudzenie (ktorému práve formálne pomáhajú rôzne zámená), s ktorým sa môžeme aj my stotožniť. Román je zároveň možnosťou zastaviť sa v unáhlenom behu života, v ktorom zabúdame ako cítiť a prežívať. Lineárnosť času sa ruší. "Ste impregnovaný v čase, ste vo vnútri času. Vyhýbam sa tomu, aby som rozprával príbeh; prenikám do okamihu," hovorí autor. 
 Nakoniec, čínske vnímanie času od počiatkov pripomína teleskopický časopriestor, kde sa jednotlivé roviny zasúvajú do seba - minulosť vstupuje do života prítomnosti, duchovia rodinných predkov požehnávajú svojich potomkov, žijú akoby medzi nimi rovnako ako terajší členovia rodiny budú v budúcnosti existovať v inej dimenzii spolu so svojimi potomkami tu na zemi. 
 Po prevzatí Nobelovej ceny sa Kao Sing-ťian v rozhovoroch s novinármi vyjadril, že nechce byť hlásateľom ideí čínskej kultúry, vraví, že autor má byť slobodný a kombinovať rôzne kultúry. On sám verí v jednu spoločnú ľudskú kultúru. "Keď som čítal Danteho, Goetheho či Dostojevského, nevnímal som ich ako cudzincov. Ak sa vám podarí postihnúť ľudskú dušu, rozdiely miznú." 
 Svoj príhovor pri slávnostnej večeri po prevzatí Nobelovej ceny ukončil slovami: "Vaša výsosť, je toto realita alebo sme v rozprávke?" 
 
  http://www.horaduse.cz/ 
 
 
  http://www.academia.cz/hora-duse.html 
 http://www.cinsky.cz/index.php?page=clanek&amp;id=519&amp;lang=cs 
 http://nobelprize.org/nobel_prizes/literature/laureates/2000/gao-bio.html - na stránke nájdete aj  zaujímavý rozhovor s autorom vo francúzštine s anglickými titulkami ako aj text jeho prednášky pri príležitosti prevzatia Nobelovej ceny 
  
 Kao Sing-ťianove maľby napríklad tu: 
 
 
  http://www.artknowledgenews.com/files2007a/GaxXingjianDayAndNight.jpg 
http://www.ludwigmuseum.org/engl/exhibitions/retro_07/gao_07.htm 

